[ 大踢爆 ] 唔好再搵呢條救心熱線! 一齊推爆佢!

各位巴絲打，如果你地需要任何情緒上既支援，請你地唔好再搵呢個救心熱線!

【踢爆救心熱線】同記者傾半小時電話 確診創傷後壓力症 心理學家批：誤診
逃犯條例爭議持續至今，吃過一粒又一粒的催淚彈﹐特首仍然回避香港市民的訴求。三條生命已失去，亦有不少人因而受到情緒困擾，甚至萌生輕生念頭，社會被絕望的心情籠罩。坊間不少組織向市民提供情緒支援服務，災後心理輔導協會（PCCN）總幹事杜永政近日頻頻接受傳媒訪問，呼籲受影響市民致電「救心熱線」求助，機構會免費為受影響市民提供輔導及治療服務，甚至可以「50分鐘治療心理創傷」，朱薰、森美和柳俊江等名人都曾在社交網站分享「救心熱線」帖文。

記者親身到機構「求助」，發現機構輔導員診斷及治療過程問題重重，包括電話傾談半小時就確診記者患上創傷後壓力症（PTSD）、治療前無問臨床病史等，其做法及認可資格受一眾臨床心理學家質疑，更擔心不專業的治療隨時令求助者情況惡化。

六一二當日在金鐘衝突現場做救護員的V小姐，親眼目睹警察向示威者發射催淚彈，其後數天持續失眠，遂向PCCN求助。「講完俾佢聽話我瞓唔到覺，佢覺得我有PTSD（創傷後壓力症，Post-Traumatic Stress Disorder），我聽到嘅時候覺得好震撼、好不安，同埋因為本身我已經係一個有情緒病嘅人，再多一個PTSD我會覺得好崩潰。」被「確診」PTSD後，V小姐在討論區看見網民對PCCN的質疑，就停止再向機構求助。

問題一：半小時確診PTSD
PCCN的診症及治療過程究竟有何問題？記者化身六一二當天在金鐘現場的學生，情緒在事發後受到困擾，於是致電「救心熱線」求助。先是接線生聽電話，半小時後一名輔導員以「無來電顯示」方式回電，為記者進行心理評估。輔導員讓記者為各種負面情緒評分，三十分鐘內就確診記者有PTSD，於是約記者兩天後到機構接受眼動療法（EMDR，Eye Movement Desensitization and Reprocessing）。

香港心理學會註冊臨床心理學家朱嘉麗指，要確診PTSD，需要相關症狀必須持續一個月或以上，故V小姐及記者的案例屬「錯誤確診」。她補充，「由創傷開始計嘅三日至到一個月內，其實係急性壓力症 （ASD，Acute Stress Disorder）。」

問題二：用實習生做眼動療法
記者致電救心熱線後兩日到PCCN位於葵涌的中心接受眼動療法，由當日確診記者患PTSD的實習輔導員親自為記者做治療。治療前杜永政更現身為記者「釋除疑慮」，指EMDR是「全世界最快治療PTSD的方法」：「情緒病人如果喺在坊間一般要見二十次左右，但呢度見一次等於喺出面見二十次。」

輔導員並無詢問記者臨床病史（clinical history）就開始眼動療法，記者戴上一個耳機，耳機連接著一個儀器，可以控制左右兩邊的聲量。輔導員邊播放一首英文流行曲，邊讓記者交替著回想金鐘衝突當天的情境以及一個渡假時最放鬆的畫面，再重複深呼吸。一個多小時後就完成是次治療。

香港心理學會註冊臨床心理學家、美國眼動減敏處理國際協會（EMDRIA）認可顧問潘惠玲指，有關眼動療法的研究均指療法要經過詳細評估才進行，「如果冇問臨床嘅病史，尤其精神病史，係一個唔全面嘅評估，係一個唔係幾理想甚至係一個危險嘅做法。」

香港心理學會註冊臨床心理學家梁慧儀博士指，做眼動療法時，受助人需回想要處理問題的畫面，未問清楚臨床病史就做眼動療法或有一定風險，「處理過程中，可能因為佢嘅其他嘅精神問題、精神狀態或者其他創傷而帶出唔同情況，經驗不足嘅治療師有可能未能處理。」

至於杜永政聲稱「PCCN見一次等於出面見二十次」的說法，潘惠玲就指，「冇一個研究係話一見面就即刻做EMDR、一兩次就全部搞掂，因為真係要睇病況。如果個病史有複雜性，呢個講法就有啲不盡不實。」

梁慧儀博士強調，即使求助者患PTSD，亦有很多治療方法，眼動療法不是唯一的選擇。「我地第一節通常會睇下乜嘢治療對個求助人最合切。當中第一線嘅療法就係認知行為療法，假設我地評估過認知行為療法可能對佢幫助唔係好大，我地就會選擇做EMDR或者其他療法。」

問題三：自製認可資格
四年前本刊曾經踢爆杜永政並非聯合國轄下組織IASC會員及「白宮認可」專家，雖然杜永政其後沒有再以「白宮認可專家」自居，但就繼續每年開辦收費數千元的輔導員課程，更另成立學會認可自己學員的資格。

近日杜永政在社交網站與質疑其資格的網民筆戰，否認自己有眼動療法培訓師資格，但他教授的輔導員課程，收費由千五到四千八百元不等。完成課程後要再付費才可註冊為PCCN的「災後心理輔導員（實習）」，及創傷治療師學會的「創傷心理治療師」。隨著實習時數越多，治療師的級數越高，這次為記者做EMDR的就是PCCN的實習輔導員兼三級「創傷心理治療師」。

事實上，杜永政身兼「創傷治療師學會」主席，換言之他透過自己成立的另一個學會，頒授認可資格予自己培訓的學員。

及Humanitarian Response會員。Humanitarian Response回覆本刊查詢，指機構並不設會員制。的個人會員是任何人都可免費申請，記者用一個新的電郵地址申請，的會員。

其實杜永政並非「臨床心理學家」，不過他的確是美國眼動減敏處理國際學會（EMDRIA）認可的EMDR治療師。然而杜的第一個銜頭便是「香港教育大學客席講師」，記者向教育大學查證，校方指杜永政曾於2015年8月至2016年1月期間（教育學院年代）擔任教育學院課程與教學學系兼任客席講師，現時並非教大教職員。

記者曾到機構要求杜永政就上述問題作出回應，但杜拒絕露面並叫保安請記者離開。記者嘗試致電杜永政，表明身分後杜聲稱「唔得閒」並掛斷電話。記者再以電郵聯絡杜永政，請其就種種疑問作出書面回應，但杜永政在截稿前並無回覆。
網民擔心資料被盜

不少網民開始質疑PCCN的背景，指機構曾多次接受親中媒體訪問，擔心求助者個人資料會遭外洩。柳俊江和森美都已經將救心熱線宣傳帖文刪除，亦有媒體將杜永政訪問下架。記者到機構「接受治療」，發現中心內有清楚標示該處設有24小時閉路電視，但輔導室內的閉路電視附近就沒有任何標示。

治療開始前輔導員遞給記者一份表格，索取資料包括中英文全名、身分證號碼、出生日期、性別、聯絡電話、電郵、通訊地址及教育程度。不過記者漏空「身分證號碼」一項，職員亦沒有要求記者填寫。

表格寫明逃犯條例有關的心理輔導服務費用全免、談話內容絕對保密、輔導過程會被錄影及錄音等，並聲明言談間有違反香港法律言行或動機，PCCN將會向警方舉報並毋需得到案主同意。記者當時就此條款追問輔導員，輔導員解釋，只會在案主透露有殺人動機等極端情況下才會報警。

朱嘉麗指，一般臨床心理學家做法是會清楚告訴案主個人資料的保存期限，並說明資料只供輔導員或心理學家使用，但PCCN的輔導員當日並無說明資料保存期限，表格上亦無寫明。

有需要市民可向其他機構求助
在最艱難的時刻，抗爭者們本著「一個也不能少」的信念互相支持，成為彼此的聆聽者和守護者。對臨床心理服務有需要的市民，可從何途徑向認可專業人士求助？朱嘉麗指，「覺得自己有壓力，不妨去各區綜合家庭服務中心（IFSC)，遍佈港九新界，裡面有註冊社工會初步同呢啲人士溝通。如果真係有需要，社工會轉介到社會福利署，嗰度有相當多臨床心理學家可以提供協助。」

其他情緒支援機構：

香港撒瑪利亞防止自殺會熱線：23892222

醫院管理局精神健康專線：24667350

東華三院芷若園熱線︰18281

撒瑪利亞會熱線︰28960000

社會福利署熱線︰23432255

生命熱線：23820000

賽馬會青少年情緒健康網上支援平台 -「Open噏」24小時網上輔導：91012012（SMS）

學友社學生熱線：25033399

利民會《即時通》：35122626

良心理政心靈照顧站熱線：95475781 (9am - 11pm); 網上表格

Source:

仲有就算搵輔導，唔好透露太多野，要記得社工都係報警撚

其實呢間嘢係四年前已經俾壹仔踢爆過，點知而家又出翻黎呃人
詳情睇呢度:

大家記得唔好再搵救心熱線，唔好再搵PCCN!
記得提埋身邊既朋友
唔希望有任何人接受左佢所謂既"治療"，而令情況變得更差
多謝翻某巴打幫手聯絡傳媒朋友踢爆呢間嘢

推俾多啲人睇多呀！
佢而家仲有接受緊電台訪問，仲上埋雜誌
Fb仲要俾佢del comment
我無嘢講

冇錯!保護好自己，你我有責!
我無嘢講

我無嘢講

香港人做乜都要貪快
趕住去投胎咁

一陣有反效果仲大鑊，大家唔好貪呢啲

杜永政單嘢踢爆完，點先可以令佢真係影響到呢個機構運作？

大家如果有心，有咩可以做？

1. 向教大投訴佢濫用「教育大學客席講師」呢個title，並不屬實兼誤導，有損教大聲譽。

2. 災後心理輔導協會係社聯member, 向社聯投訴到佢被調查兼踢出會為止。

同埋可以一齊inbox朱薰叫佢del咗宣傳救心熱線個post

輔導一定唔會問你任何個人資料

如果有朋友留過資料俾呢個機構，可以試下要求終止服務並要求佢銷毀你留過嘅全部資料，如果佢拒絕，就推上報。

推

Push

冇錯，大家一齊諗下長遠有咩方法可以令佢唔再出黎呃人

推俾多啲人睇
我無嘢講

個page勁多打手，杜永政自己推薦自己個page，極度on9。

其它post負面commet留幾多hide幾多，打不死咁。

不推不是人
我無嘢講

push

大家有冇嘢講？
我無嘢講

Pish

放心啦，佢電話是公廁🤡

佢老婆係咩料？都係喺協會幫佢手㗎？

所 以 一 定 唔 可 以 就 咁 放 過 佢！

唔單止要阻止市民向佢求助，最重要係課金讀書啲人叫佢退錢，斷佢米路。

真心幫手推下唔好俾佢停

究竟有冇咩方法可以令佢收皮唔再出黎呃人

我無嘢講

趁上左熱門，要繼續推俾多啲人睇
我無嘢講

Fb啲comments 俾佢del撚哂
我真係無嘢講

社工次次都企得最前
紅底社工係有
但大部份都有專業操守

多謝大家善心幫推
我無嘢講

記得記得提醒身邊嘅朋友唔好搵呢間嘢

我無嘢講

邊個話企前面就唔會篤灰？

電話呢？我想傾心事

你想要咩電話？

哈！笑死！竟然有人鬧佢唔夠幫政府，搞分化，呢啲comment又唔撚del喎！

推呀
我無嘢講

.

如果單嘢石沉大海，杜永政只會繼續搞佢間「慈善機構」，因為逃犯條例去求助嘅人佢哋啲資料會點用，都真係好難講。

我冇嘢講

推到畀佢哋見到
朱薰、森美和柳俊江等名人

Push黎push去都係兩位
咩咁大仇口

如果你有朋友搵過佢求助，情況差到出唔到門口，你會點？你嬲唔嬲？

麻煩大家用幾秒時間聯個署！幫幫手傳開佢！好人一生平安

聯署邀請

--------------------------------------------

相關報導或資料
2019.07.05 壹週刊踢爆救心熱線

2019.06.18 香港心理學會註冊臨床心理學家的資料搜集

2017.08.27 到澳門服務被質疑

聯署時間至7月12日晚上11:59

冇咩仇口，但同時唔想有其他人受傷害

Pusj

森美同柳俊江del左po, 但朱薰未del

推
大家幫幫手

冇錯，冇人忍心見到一間機構喺呢啲時間食人血饅頭，喺人最脆弱、有情緒困擾嘅時候仲要喺傷口撒鹽，分分鐘仲會報警。

唔可以原諒。

朱薰係杜永政朋友黎

咁難搞啲
我無嘢講

煩請大家幫幫手！

我之前都推過

好緊要，再廣傳，有唔開心咪搵 災後心理輔導協會 PCCN

一、徹底撤回修例

二、收回暴動定義

三、撤銷對今為所有反送中抗爭者控罪

四、徹底追究警隊濫權情況

五、立即實行雙真普選
———————————
我無野講
我有權唔解鎖
我有權拍片紀錄 保障自己
我要搵律師
我要警誡紀錄 否則唔去錄影會面
我唔舒服要去醫院
我要毛毯

推！！！

。push